\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Lycée Monte-Cristo Allauch -- 1\up{ère} NSI}
\rhead{TD Réseaux -- IP et routage}

\title{\vspace{-1.8cm}TD Réseaux -- IP et routage}
\author{Lycée Monte-Cristo Allauch -- 1\up{ère} NSI}
\date{31 mars 2022}

\begin{document}
\maketitle\vspace{-1cm}

\section{Problème de visio}
Cet exercice est basé sur un problème réellement vécu au lycée Monte-Cristo.

En raison du contexte sanitaire, il a été décidé de limiter le nombre de personnes participants aux conseils de classe du lycée Monte-Cristo. N'étant en charge que d'une partie des élèves de chaque classe, les enseignants de spécialité sont invités à participer à ces conseils de classe à distance. Certains de ces enseignants n'ayant pas le temps de rentrer chez eux entre leur dernier cours de la journée et le début du conseil de classe, ils décident de participer en visio depuis la salle des professeurs du lycée.

L'accès à la visio se fait grâce à un lien menant à un serveur à l'extérieur du réseau du lycée.

Lors des conseils de classe, un problème a été soulevé : lorsqu'un seul enseignant se connecte en visio depuis le lycée, l'accès ne pose aucun problème ; mais lorsqu'un deuxième enseignant utilise un autre ordinateur du lycée pour se connecter à la visio, l'accès lui est refusé. Le message reçu par ce deuxième enseignant est : ``Vous êtes déjà connecté à cette visio".

En vous aidant du cours et en discutant avec vos camarades, expliquer le problème rencontré par ce deuxième enseignant.

\section{Adresses IP}
\begin{enumerate}
	\item Déterminer les adresses des réseaux auxquelles appartiennent les adresses IP suivantes :
	\begin{enumerate}
		\begin{minipage}{.16\textwidth}
			\item 147.12.1.24/16
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.17\textwidth}
			\item 192.168.2.45/24
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.13\textwidth}
			\item 5.23.65.87/8
		\end{minipage}
	\end{enumerate}
	\begin{minipage}{.36\textwidth}
		\item Soit 2 machines A et B connectées à un switch. Parmi les cas ci-contre, cocher celui ou ceux pour lequel ou lesquels ces 2 machines pourront communiquer ensemble.
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Adresse de A} & \textbf{Adresse de B} & \textbf{Cochage}\\
		\hline
		172.23.4.7/16 & 172.23.5.8/16 & $\square$\\
		\hline
		24.2.8.127/8 & 24.23.5.52/8 & $\square$\\
		\hline
		193.28.7.2/24 & 193.28.8.3/24 & $\square$\\
		\hline
		145.12.1.24/16 & 145.12.2.28/8 & $\square$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{minipage}
	\item Dans chacun des réseaux suivants, donner le nombre maximum de machines possible :
	\begin{enumerate}
		\begin{minipage}{.16\textwidth}
			\item 192.168.2.0/24
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.15\textwidth}
			\item 176.24.0.0/16
		\end{minipage}\hfill
		\begin{minipage}{.11\textwidth}
			\item 10.0.0.0/8
		\end{minipage}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Plan d'adressage}
Un plan d'adressage est, à partir d'une adresse réseau, une répartition des adresses IP à chaque machine du réseau en fonction des besoins. Les administrateurs réseaux des organisations sont chargés d'effectuer des plans d'adressage permettant d'interconnecter les machines de leur réseau, en prenant en compte les ajouts futurs éventuels de machines dans les différentes salles du réseau (une marge d'adresses IP doit donc être réservée au cas où).

Vous êtes administrateur réseau. On vous propose d'effectuer le plan d'adressage d'un réseau composé de 220 machines. Pour cela, on vous propose l'adresse réseau \texttt{192.168.0.0/24}.
\begin{enumerate}
	\item L'adresse réseau proposée permettra-t-elle d'effectuer le plan d'adressage ? Justifier.
	\item Dans le bâtiment, il y a 50 salles. Parmi ces salles, 40 ne possèdent qu'une seule machine, 3 possèdent 6 machines, 5 possèdent 18 machines et 2 possèdent 36 machines. Vous aimeriez également proposer un accès Wi-Fi illimité à tous les utilisateurs.
	\begin{enumerate}
		\item Compléter le tableau suivant correspondant au plan d'adressage du réseau, sans pour le moment considérer les marges (allouer exactement le nombre d'IP nécessaires) :
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|P{4.4cm}|P{4.4cm}|}
			\hline
			\textbf{Nb salles} & \textbf{Nb machines} & \textbf{Première IP réservée} & \textbf{Dernière IP réservée}\\
			\hline
			40 & 1 & 192.168.0.1/24 &\\
			\hline
			3 & 6 &&\\
			\hline
			5 & 18 &&\\
			\hline
			2 & 36 &&\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
		\item Pourquoi la première adresse réservée ne peut pas être 192.168.0.0/24 ?
		\item Combien d'adresses IP restent disponibles pour l'accès Wi-Fi ? Si le réseau considéré est celui du lycée Monte-Cristo, est-ce envisageable de proposer un accès Wi-Fi à tout le monde ? Justifier. À qui le proposer donc ?
	\end{enumerate}
	\item À la place du Wi-Fi, vous préférez vous rabattre sur l'ajout d'adresses supplémentaires pour les différentes salles afin d'assurer une marge en cas d'ajout de machines dans le futur. Proposer un nouveau plan d'adressage :
		\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|P{4.7cm}|P{4.7cm}|}
			\hline
			\textbf{Nb salles} & \textbf{Nb machines} & \textbf{Première IP réservée} & \textbf{Dernière IP réservée}\\
			\hline
			40 & 1 &&\\
			\hline
			3 & 6 &&\\
			\hline
			5 & 18 &&\\
			\hline
			2 & 36 &&\\
			\hline
		\end{tabular}
		\end{center}
\end{enumerate}

\section{Filius}\vspace{-.1cm}
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Ouvrir Filius, et créer un réseau de 4 machines nommées M1, M2, M3 et M4. La machine M1 a comme adresse IP \texttt{192.168.1.1/24}\\
	Choisir les adresses IP des 3 autres machines de telle façon que les 4 machines puissent communiquer. Quelles adresses avez-vous choisies ?
		\item Passer en mode simulation. Installer une ligne de commande sur la machine M1, puis ouvrir cette ligne de commande. Trouver la commande permettant d'afficher les paramètres du réseau puis la lancer. Quelles informations obtenez-vous sur M1 ?
		\item Quelle commande permet de tester la connexion avec un autre ordinateur ? Cette commande s'utilise en précisant en argument l'adresse IP de l'ordinateur avec lequel communiquer. Lancer cette commande pour tester la connexion avec M4. Vous devriez voir quelques lignes s'afficher progressivement. Expliquer ce que vous voyez.
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Repasser en mode conception. Créer un deuxième réseau de 3 machines nommées M11, M12 et M13. La machine M11 a pour adresse IP \texttt{192.168.2.1/24}\\
	Choisir les adresses IP des 2 autres machines de telle façon que les 3 machines puissent communiquer. Quelles adresses avez-vous choisies ?
		\item Relier les 2 réseaux par un routeur. Combien de ports avez-vous mis sur ce routeur ?
		\item Configurer le routeur afin que chaque interface soit connectée au bon réseau. Quelles adresses avez-vous configurées pour chacun de ces ports ?
		\item Ouvrir l'onglet \texttt{Table de routage}. Expliquer ce que vous voyez.
		\item Reconfigurer chaque machine Mx en précisant comme passerelle l'adresse IP du routeur qui est sur le même réseau. Quelle adresse avez-vous écrite pour chaque machine ?
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Repasser en mode simulation et tester la connexion entre M3 et M12. Comment avez-vous fait ?
		\item Re-tester avec la commande \texttt{traceroute} pour laquelle il faut aussi préciser l'adresse IP de destination. Qu'affiche cette commande ? Expliquer pourquoi.
		\item Qu'affiche la commande \texttt{route} sur la machine M2 ? Expliquer pourquoi.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
